% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
%\documentclass[twoside]{article}
\documentclass[twocolumn,10pt]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage{bbm}

\usepackage[margin=2cm,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry}
\usepackage{multirow,multicol} % Style double colonne 
\usepackage{abstract} % Customization de l'abstract 
\usepackage{fancyhdr} % en-têtes et pieds de page 
\usepackage{float} % Nécessaire pour les tables et figures dans l'environnement double colonne 

\usepackage{url}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=red,urlcolor=blue,filecolor=green]{hyperref} % hyperliens 
\usepackage{dtk-logos}

\usepackage[ddmmyyyy]{datetime}

\newdateformat{ddmmyyyy}{\twodigit{\THEDAY}/\twodigit{\THEMONTH}/\THEYEAR\xspace}

\def\currentyear{\the\year}
\newdate{revuedeb}{22}{04}{\currentyear}
\newdate{revuefin}{27}{04}{\currentyear}
\newdate{soutdeb}{14}{06}{\currentyear}
\newdate{soutfin}{20}{06}{\currentyear}

% En-têtes et pieds de page 
\pagestyle{fancy}  
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{Projet de SY09} % Custom header text
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

\setlength{\parskip}{1ex} % espace entre paragraphes 

%\renewcommand{\arraystretch}{1.5} % plus d'espace dans les tableaux 
\usepackage{booktabs} % pour de plus beaux tableaux 
\usepackage{caption} % gestion des légendes 
\captionsetup[table]{skip=10pt} % espacement recommandé 

% environnement de propriétés 
\newtheorem{propriete}{Propriété}
\newtheorem{remarque}{Remarque}

% symboles mathématiques 
\newcommand{\calN}{\mathcal{N}}
\newcommand{\bsx}{\boldsymbol{x}}
\newcommand{\bsX}{\boldsymbol{X}}
\newcommand{\bsxa}{\boldsymbol{x}_{{A}}}
\newcommand{\bsXa}{\boldsymbol{X}_{{A}}}
\newcommand{\bsxb}{\boldsymbol{x}_{{B}}}
\newcommand{\bsXb}{\boldsymbol{X}_{{B}}}
\newcommand{\bsmu}{\boldsymbol{\mu}}
\newcommand{\bsSig}{\boldsymbol{\Sigma}}
\newcommand{\bsmua}{\boldsymbol{\mu}_{{A}}}
\newcommand{\bsmub}{\boldsymbol{\mu}_{{B}}}
\newcommand{\bsSigaa}{\boldsymbol{\Sigma}_{AA}}
\newcommand{\bsSigab}{\boldsymbol{\Sigma}_{AB}}
\newcommand{\bsSigba}{\boldsymbol{\Sigma}_{BA}}
\newcommand{\bsSigbb}{\boldsymbol{\Sigma}_{BB}}
\newcommand{\transp}[1]{{#1}^\top}

% Affichage du code python 
\usepackage[cachedir=cache/minted-\jobname]{minted}
\setminted{encoding=utf8, numbersep=3pt, xleftmargin={2em}, breaklines, linenos=true}
\def\Rcode#1{\mintinline{R}{#1}}
\def\pycode#1{\mintinline{python}{#1}}
\def\latexcode#1{\mintinline{latex}{#1}}


%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{Projet en groupe - P24}

\author{Adnane Errazine - Benjamin Balonchard - Aliénor Bruniaux}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle % Insert title
\thispagestyle{fancy} % All pages have headers and footers


%----------------------------------------------------------------------------------------

\section*{Introduction}

Ce document présente l'avancée de notre revue de projet. Ce dernier vise à mettre en place les notions et techniques étudiées en SY09. Pour ce faire, nous avons choisi un jeu de données sur Kaggle. Celui-ci s'intitule \href{https://www.kaggle.com/datasets/fedesoriano/company-bankruptcy-prediction}{\emph{Company Bankruptcy Prediction}}. Il représente des données financières collectées pour différentes entreprises dans le \emph{Taiwan Economic Journal} entre les années 1999 et 2009. La faillite des entreprises a été définie selon les réglementations commerciales de la Bourse de Taiwan. Ainsi, comme le nom du jeu de données l'indique, l'objectif de ce projet serait, à terme, de prédire si une entreprise a un risque important de faire bientôt faillite ou non suivant ses données économiques. 

%Ce document présente tout d'abord une analyse exploratoire de notre jeu de données. Dans la partie~\ref{sec:evaluation} nous abordons la manière dont nous allons évaluer nos modèles utilisés afin de notamment les comparer entre eux.  Ensuite 
%En partie~\ref{sec:pca}, nous présentons une ACP réalisée sur notre jeu de données, notamment pour justifier notre choix portant sur les variables que nous avons décidé de garder ou non, dans une finalité de réduction de la dimension (du fait que notre jeu de données est très volumineux). Enfin, nous expliquons en partie~\ref{sec:kmeans}, notre application de l'algorithmes de K-Means, puis des conclusions que nous pouvons tirer de ces résultats.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Analyse Exploratoire des Données}\label{sec:donnes}

Cette première partie donne des précisions sur notre jeu de données, afin de mieux le comprendre et l'aborder. 


%-------------------------------------------------

\subsection{Premier regard sur les données}

Le jeu de données comprend 6 819 observations réparties sur 96 colonnes, parmi lesquelles la variable cible "Bankrupt?" distingue deux classes (0 ou 1). On compte deux colonnes qualitatives et 94 colonnes quantitatives continues. L'objectif est de prédire la faillite des entreprises analysées en utilisant 93 indicateurs financiers variés, tels que le taux d'intérêt net après impôts, le flux de trésorerie relatif aux ventes, et le taux de croissance du bénéfice opérationnel. Une caractéristique notable de ce jeu de données est l'absence de valeurs manquantes. Il est également à noter que notre jeu de données est très déséquilibré par rapport à notre variable de classe. En effet, sur les 6 819 observations, 6 599 représentent des entreprises qui n'ont pas fait faillite, contre seulement 220 entreprises ayant fait faillite, soit 3.226\% de faillite contre 96.774\%.



\begin{itemize}
    \vspace{0.5 cm}
    \item Valeurs aberrantes :
    Bien qu'aucune valeur ne manque, certaines variables contiennent des valeurs aberrantes. L'une d'elles, la variable "Net Income Flag" prend la valeur 1 pour chaque ligne. Nous avons donc supprimé cette variable car elle n'apporte aucune information. De plus, 24 colonnes semblent présenter des valeurs extrêmes de l'ordre du milliard. Toutefois, après suppression d'une partie des variables quantitatives (procédure expliquée plus en détail dans la suite du rapport), ces valeurs aberrantes disparaissent presque entièrement et ne posent donc plus de problème.
    \vspace{0.5 cm}
    \item Normalisation des données :
    Un grand écart a été observé dans l'échelle des valeurs des colonnes : environ 20\% des colonnes comportent des valeurs de l'ordre des milliards, tandis que le reste varie entre 0 et 1. Pour homogénéiser ces données, une normalisation a été appliquée à l'ensemble des colonnes quantitatives.
     \vspace{0.5 cm}
\end{itemize}

\subsection{ACP}\label{subsec:acp}

L'Analyse en Composantes Principales (ACP) permet d'effectuer une rotation de l'espace des prédicteurs afin de maximiser la variance expliquée par chaque axe principal.


%Les graphiques ~\ref{fig:PCA_original_data} et ~\ref{fig:PCA_normalized_data} illustrent la variance cumulative expliquée par les composantes principales. Dans le graphique ~\ref{fig:PCA_original_data}, l'ACP a été appliquée sur les données sans modification préalable, et dans le graphique ~\ref{fig:PCA_normalized_data}, après une normalisation des données.

Nous avons effectué l'ACP sur nos données. Sans ajustement d'échelle, 11 composantes suffisent pour expliquer 99\% de la variance. En revanche, après normalisation, il est nécessaire d'utiliser 64 composantes pour atteindre 99\% de la variance expliquée. Cela s'explique par le fait que les colonnes avec des valeurs de l'ordre des milliards prédominent, influençant fortement la structure de variance des données non normalisées.


Le jeu de données présentant un fort déséquilibre, nous avons ajusté les poids de sorte que la somme des poids attribués à la classe 0 soit égale à celle des poids attribués à la classe 1. Parmi les données, 6 599 observations appartiennent à la classe 0 et 220 à la classe 1. Les nouveaux poids sont donc de \( \frac{0.5}{220} \) pour les observations de la classe 0 et de \( \frac{0.5}{6599} \) pour celles de la classe 1. Nous procédons ensuite à une nouvelle ACP avec ces ajustements :
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/weighted_pca.png}
    \caption{ACP avec poids équilibrés et illustration de la méthode du coude}
    \label{fig:weighted_pca}
\end{figure}
Ce réajustement permet de compenser le déséquilibre initial entre les classes et de fournir une analyse plus équitable de l'influence de chaque classe sur les composantes principales extraites. En appliquant la méthode du coude, nous sélectionnons 11 composantes qui expliquent 80\% de la variance.

Pour une composante principale donnée, on remarque que la contribution est presque la même pour toutes les variables. L'utilisation de l'ACP engendrerait une réduction de l'explicabilité. De plus, l'utilisation de l'ACP n'a pas mené a de bons résultats avec les modèles retenus.

\subsection{Réduction de dimension}

La malédiction de la dimensionnalité représente un défi significatif pour notre jeu de données. Afin de diminuer le nombre de variables explicatives, nous avons commencé par identifier les variables qui montrent une corrélation entre elles. Nous avons adopté un seuil de corrélation de |0.9|, ce choix étant fondé sur l'analyse d'un histogramme des valeurs absolues des corrélations. 

Nous avons choisi de retirer la variable qualitative binaire "Liability Assets Flag" après visualisation de sa matrice de confusion avec la variable cible. En effet, la répartition des individus Bankrupt=1 et Bankrupt=0 est la même peut importe la valeur de "Liability Assets Flag".

Afin de réduire le nombre de variables explicatives, nous avons réalisé pour chaque variable un test de Mann-Whitney avec une pvalue de 0.01 entre la classe Bankrupt=1 et Bankrupt=0. Nous avons supprimé 9 colonnes qui avaient une pvalue supérieur à notre seuil, c'est à dire 9 colonnes ayant la même répartition entre les classes Bankrupt=1 et Bankrupt=0. 

Ensuite, nous avons sélectionné un représentant pour chaque groupe de variables corrélées entre elles. Avec un seuil de corrélation de 0.9, nous avons identifié 7 groupes comprenant au total 21 variables. De ce fait, nous avons retenu 7 prédicteurs parmi ces 21, ce qui porte le nombre total de prédicteurs utilisés pour les analyses ultérieures à 40. Pour choisir le représentant de chacun de ces groupes nous nous sommes basés sur notre connaissance du jeu de donnée. Par exemple, un des groupes ainsi trouvés comporte 4 fois le même descripteur avec des noms différents : ['Current Liability to Equity', 'Current Liabilities/Equity', 'Borrowing dependency', 'Liability to Equity']

Concernant la répartition des variables, aucune variable ne semble suivre de loi normale selon le test de Shapiro-Wilk avec un seuil de certitude à 95\%.

%----------------------------------------------------------------------------------------


\section{K-Means}\label{sec:kmeans}

L'objectif de cette partie est de voir s'il est possible de trouver des regroupements, clusters, où il y aurait dedans une majorité des entreprises qui ont fait faillite, afin de trouver des points communs entre celles-ci (tout en limitant au mieux les faux positifs).

%---------------------


\subsection{Application de l'algorithme et présentation des résultats}\label{subsec:kmeans:resultats}

Dans un premier temps, nous avons testé un K-Means sur le jeu de données réduit comme indiqué dans la partie~\ref{sec:donnes}. Il se trouve que, nous arrivions à des résultats sans grand intérêt. En effet, du fait de notre importante dimensionalité du jeu de données et de son déséquilibre par rapport à la variable cible, il est clair que les variables n'ont pas toutes un lien avec notre variable binaire faillite/non faillite.

Nous avons alors décidé de garder seulement les variables ayant un seuil minimal de corrélation avec notre variable cible. Pour ce faire, nous avons calculé les corrélations point-biseral. Pour fixer le seuil de corrélations retenues, nous avons essayé de trouver un juste milieu entre garder un nombre de variables suffisamment important pour ne pas perdre trop d'informations, tout en retirant celles qui n'apportaient pas d'information intéressante dans notre contexte. Ainsi, après tâtonnement suivant les résultats des K-Means, nous avons décidé de fixer le seuil à 0.09 en valeur absolue. Ce seuil peut paraître très bas, mais étant donné que notre plus forte corrélation avec notre variable cible est de 0.31 en valeur absolue, il n'est pas si aberrant. Nous nous retrouvons ainsi avec un jeu de données de 10 variables et la variable cible. 


En jouant sur les paramètres des K-Means, nous sommes arrivés à des résultats intéressants avec 3 clusters en distinguant relativement correctement les entreprises qui ont fait faillite de celles qui n'ont pas fait faillite. La représentation des entreprises dans le premier plan factoriel, à la suite de l'algorithme des K-Means est représentée à la figure~\ref{fig:kmeans}. Nous remarquons bien que le cluster 0 en bleu regroupe la quasi totalité des entreprises qui ont fait faillite. En effet, celui-ci regroupe 89\% des entreprises du jeu de données qui ont fait faillite contre seulement 21.5\% des entreprises du jeu de données qui n'ont pas fait faillite. Le cluster 1 regroupe quant à lui 0.5\% des entreprises qui ont fait faillite contre 18.5\% de celles qui n'ont pas fait faillite. Enfin, le cluster 2 regroupe 10.5\% des entreprises qui ont fait faillite et 60\% de celles qui n'ont pas fait faillite. Le cluster 0 est particulièrement intéressant et montre le fait que les entreprises qui ont fait faillite peuvent bien se regrouper ensemble de manière assez fine ; de même que pour les clusters 1 et 2 pour les entreprises qui n'ont pas fait faillite.

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/k_means.png}
%\caption{\label{fig:kmeans}Représentation des entreprises dans le premier plan factoriel à la suite de l'algorithme des K-Means.}
\caption{\label{fig:kmeans}Représentation des entreprises dans le premier plan factoriel à la suite de l'algorithme des K-Means.}
\end{center}
\end{figure}

Au niveau des pourcentages d'entreprises par cluster, le cluster 0 se découpe en 12\% d'entreprises qui ont fait faillite et 88\% qui n'ont pas fait faillite. Il est à noter qu'il est normal que le pourcentage des entreprises qui n'ont pas fait faillite soit seulement de 12\%. Cela s'explique par le fait que notre jeu de données est très déséquilibré au niveau de la variable de classe. Ce cluster 0 représente donc les entreprises qui ont fait faillite et celles à surveiller car susceptibles de faire faillite également. Le cluster 1 se découpe en 0.01\% d'entreprise qui ont fait faillite et 99.9\% d'entreprise qui n'ont pas fait faillite. Enfin le cluster 2 se découpe en 0.06\% d'entreprise qui ont fait faillite et 99.4\% d'entreprise qui n'ont pas fait faillite.  Les clusters 1 et 2 représentent donc les entreprises qui sont le moins susceptble de faire faillite.

Nous avons également pu voir les limites de l'algorithme des K-Means qui a du mal à bien classifier certaines entreprises qui ont fait faillite ou même à donner un résultat satisfaisant avec uniquement deux cluster (qui correspond pourtant à notre nombre de classes), notamment du fait de notre jeu de données très déséquilibré.


%----------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Interprétations}\label{subsec:interpretations}

Tout d'abord, il est intéressant de noter qu'aucune variable n'est très fortement corrélée avec la variable binaire faillite/pas faillite. Ce sont en effet plusieurs variables moyennement correlées avec la variable cible qui nous ont permis d'arriver à de bonnes distinctions. En effet, la faillite d'une entreprise ne s'explique généralement pas à partir d'un facteur donné, mais d'une accumulation de pleins d'indicateurs qui montrent que l'entreprise va mal. La variable qui est le plus correlée avec notre variable cible  (-0.31) est le bénéfice net sur le total des actifs. Cet  indicateur mesure la rentabilité d'une entreprise par rapport à ses actifs totaux. Un faible ratio de bénéfice net sur le total des actifs peut indiquer une gestion inefficace des actifs de l'entreprise. Cela peut être dû à une utilisation inadéquate des ressources ou à des investissements non rentables. Une mauvaise gestion des actifs peut entraîner une diminution de la rentabilité globale de l'entreprise et éventuellement sa faillite. Ainsi, cela pourrait expliquer  la corrélation que nous avons de -0.31 avec notre variable de faillite.

%Premièrement, le bénéfice par action (BPA) constant au cours des quatre dernières saisons peut être un indicateur important lors de l'évaluation du risque de faillite d'une entreprise. En effet, un BPA constant sur une période prolongée peut indiquer une stabilité financière de l'entreprise. Cela signifie que l'entreprise est capable de générer un bénéfice régulier, ce qui est généralement considéré comme un signe de santé financière. Elle montre en effet qu'elle arrive à maintenir ses performances et surveille de près ses coûts (les créanciers seront d'ailleurs plus susceptibles d'accorder du crédit à une entreprise dont les bénéfices sont stables et prévisibles). Ainsi, cela peut expliquer pouquoi nous avons une corrélation de -0.22 avec notre variable de faillite.

%Deuxièmement, le ratio d'endettement est un indicateur financier qui mesure la proportion des dettes d'une entreprise par rapport à ses ressources ou à sa capacité à rembourser ces dettes. Il est un indicateur crucial lors de l'évaluation du risque de faillite d'une entreprise. En effet, un ratio d'endettement élevé indique que l'entreprise a accumulé un niveau important de dettes par rapport à ses ressources financières, ce qui peut signifier que l'entreprise a du mal à générer suffisamment de liquidités pour rembourser ses dettes à temps. Ainsi, cela explique pouquoi nous avons une corrélation de 0.25 avec notre variable de faillite.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Méthode d'évaluation des modèles}\label{sec:evaluation}
L'évaluation des modèles est une étape cruciale pour déterminer lequel est le meilleur pour nos données. Cette méthode doit être rigoureuse pour garantir la validité des résultats et des conclusions.

Afin de tester les modèles entrainés, nous séparont nos données en un jeu de test et un jeu d'entrainement avec 90\% des individus pour l'entrainement et 10\% des individus pour le test. Dans ces deux jeux, la proportion des classes "Bankrupt" est conservée.


\subsection{Validation croisée stratifiée}

La validation croisée consiste à diviser les données en $K$ blocs et à chaque itération, considérer un bloc comme l'ensemble de validation et les autres comme ensemble d'entraînement. La moyenne des métriques d'évaluation aura moins de variance et sera moins biaisée. La stratification garantit que la même distribution de classes est présente dans chaque bloc que dans l'ensemble de données complet, afin d'éviter les problèmes de déséquilibre plus prononcés.

La recherche des hyperparamètres optimaux a été effectuée avec une validation croisée stratifiée. Pour trouver la meilleure combinaison de paramètres, nous utilisons GridSearch avec la validation croisée stratifiée.

\subsection{Métriques d'évaluation}
Les métriques d'évaluation considérées sont toutes basées sur la matrice de confusion. Dans ce rapport, la classe minoritaire "Bankrupt=1" sera considérée comme la classe positive.

\textbf{Précision (Precision)} : La précision mesure le pourcentage de vrais positifs parmi les éléments prédits comme positifs. Elle est définie comme :
\[
\text{Précision} = \frac{TP}{TP + FP}
\]
où $TP$ est le nombre de vrais positifs et $FP$ est le nombre de faux positifs.

\textbf{Rappel (Recall)} : Le rappel mesure le pourcentage de vrais positifs parmi les éléments qui sont réellement positifs. Il est défini comme :
\[
\text{Rappel} = \frac{TP}{TP + FN}
\]
où $FN$ est le nombre de faux négatifs.

\textbf{F-beta} : La métrique $F_{\beta}$ est une mesure qui combine la précision et le rappel en un seul score, en accordant plus d'importance à l'un ou l'autre selon la valeur de $\beta$. Elle est définie comme :
\[
F_{\beta} = \left(1 + \beta^2\right) \cdot \frac{\text{Précision} \cdot \text{Rappel}}{\left(\beta^2 \cdot \text{Précision}\right) + \text{Rappel}}
\]
Pour $\beta = 1.5$, ce seuil accordera plus d'importance aux modèles qui obtiennent un rappel plus important. Dans notre cas, nous pouvons tolérer les faux positifs plus que les faux négatifs. En effet, dans un contexte d'investissement, on préfèrera ne pas risquer d'investir sur une entreprise proche de la faillite. Ainsi, la valeur $\beta = 1.5$ est appropriée.
En conclusion, notre choix d'évaluation de modèle sera la valeur $F_{\beta}$ avec $\beta = 1.5$

Voici les résultats de base des évaluations d'une régression logistique sur toutes les données standardisées :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Recall} : 0.204
    \item \textbf{Precision} : 0.504
    \item \textbf{F-beta ($\beta=1.5$)} : 0.245
\end{itemize}

\section{Suréchantillonnage SMOTE}

Comme mentionné au début du rapport, une distribution de classes fortement déséquilibrée nous incite à utiliser des techniques pour minimiser cet effet et améliorer la généralisation du classifieur. Plusieurs options sont envisageables, notamment l'attribution de poids plus importants aux individus de la classe rare. Dans cette section, nous nous concentrerons sur le suréchantillonnage de la classe minoritaire en utilisant la technique SMOTE (Synthetic Minority Over-sampling Technique). 

La technique SMOTE génère de nouvelles instances synthétiques de la classe minoritaire plutôt que de simplement dupliquer des instances existantes. Ce processus se déroule en deux étapes :

\textbf{Étape 1} : Pour chaque instance de la classe minoritaire, nous sélectionnons les $K$ plus proches voisins.

\textbf{Étape 2} : Après avoir choisi un de ces voisins au hasard, SMOTE génère une nouvelle instance synthétique en utilisant l'interpolation selon la formule suivante :

\[
\text{nouvelle} = \text{actuelle} + \lambda \times (\text{voisin} - \text{actuelle})
\]

où $\lambda$ est une valeur aléatoire compris entre 0 et 1.

Dans notre cas, la méthode SMOTE a été utilisée pour amener à 1000 le nombre d'individus de la classe minoritaire dans les plis stratifiés pour la recherche des hyperparamètres, et pour amener à 1100 les individus de la classe minoritaire lors de l'entrainement du modèle final.

Il est important de noter qu'en combinant la validation croisée avec SMOTE, le suréchantillonnage est effectué uniquement sur l'ensemble d'apprentissage choisi pour chaque itération $K$. Ainsi, il n'y aura pas de suréchantillonnage basé sur les instances de l'ensemble de validation, afin de préserver la cohérence et l'intégrité des résultats.


%----------------------------------------------------------------------------------------



\section{XGBoost}
XGBoost est une technique très utilisée dans le monde de la science des données et la prédiction sur des données tabulaires. C'est une variante du boosting par gradient. Les modèles de boosting entraînent de nombreux modèles en série, chacun corrigeant les erreurs des modèles précédents. L'optimisation se fait par le gradient, d'où le terme boosting par gradient.

XGBoost comporte plusieurs hyperparamètres :

\begin{itemize}
    \item \textbf{booster} : le type de modèle à utiliser.
    \item \textbf{eta} (taux d'apprentissage) : Rétrécissement de la taille du pas pour éviter le surapprentissage.
    \item Pour l'option \textbf{gbtree} du booster, nous avons accès à d'autres hyperparamètres comme \textbf{subsample} et \textbf{colsample\_bytree}, qui contrôlent la proportion d'échantillons et de caractéristiques utilisées (similaire à randomForest). On peut aussi ajuster la \textbf{profondeur maximale des arbres}, etc.
\end{itemize}


%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Résultats des méthodes supervisées}

\begin{table}[htbp]
    \begin{center}
    \caption{\label{tab:comparaison-modeles}Comparaison des modèles.}
    \begin{tabular}{cccc}
    \toprule
    Modèle & F-beta-1.5 & Recall & Precision \\
    \midrule
    RL & 0.46 & 0.59 & 0.31 \\
    RLQ & 0.41 & 0.55 & 0.33 \\
    XGBoost & 0.5 & 0.54 & 0.42 \\
    RFC & 0.5 & 0.55 & 0.41 \\
    \bottomrule
    \end{tabular}
    \end{center}
\end{table}

Pour la Régression Logistique (RL), on trouve un score F-beta-1.5 de 0.46. Ce score n'est pas très bon, et cela est certainement en partie dû à la complexité du jeu de données et de l'impossibilité de définir une frontière de décision linéaire entre les individus en faillite et les autres. De plus, du fait du très grand nombre de variables de notre jeu de données (40 variables descriptives), il nous est impossible de raffiner notre modèle en utilisant une régression linéaire quadratique sur l'ensemble des vraiables.

Afin d'effectuer une Régression Linéaire Quadratique (RLQ), nous avons utilisé les 11 premières composantes principales de l'ACP avec pondération (cf \ref{subsec:acp}) sur lesquelles on utilise la tansformation "PolynomialFeatures" de degré 2. On obtient toutefois un mauvais F-beta-1.5 de 0.41. Cela peut être dû à la faible inertie expliquée par seulement 11 composantes principales (~80\%) ainsi qu'à l'impossibilité de définir une frontière de régression quadratique dans notre jeu de donnée de fait de leur complexité.

Enfin, on constate une faible explicabilité avec la régression logistique du fait de la corrélation des données entre elles et du grand nombre de variables explicatives (difficile de tirer des conclusions à partir des coefficients du modèle) 

Le Random Forest Classifier (RFC) donne d'assez bons résultats par rapport aux autres modèles avec un F-beta-1.5 de 0.5 (ce qui reste tout de même assez faible). On peut expliquer ces meilleurs résultats, notamment par rapport à la régression logistique, par la possiblité de trouver des frontières de décision bien plus complexes avec des arbres de classification. De plus, le fait de créer plusieurs arbres (ici 200) qui vont chacun être construits à partir d'un sous ensemble aléatoire du jeu de données aide à réduire l'overfitting.

XGBoost propose des résultats similaires à ceux de la forêt aléatoire, ce qui peut s'expliquer par la similarité du classificateur faible. En effet, XGBoost entraîne les classificateurs faibles séquentiellement, tandis que la forêt aléatoire les entraîne en parallèle et de manière indépendante.

XGBoost offre également la possibilité de déterminer l'ordre d'importance des variables prédictives. En exploitant les poids de chaque variable dans le modèle, on peut déduire leur importance. Notamment, 'Net Income to Total Assets', 'Net Worth to Assets' et 'Equity to Long-Term Liability' influencent le plus la variable cible. Ceci est un point fort présent dans les méthodes ensemblistes. Nous avons également utilisé cette technique pour la forêt aléatoire et les résultats sont similaires. L'évaluation de l'importance des variables est calculée à partir du nombre de fois que chaque variable est choisie comme le meilleur séparateur de données.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Conclusion}

Le jeu de donnée retenu présente de nombreuse difficultés dans un contexte de classification binaire. Tout d'abord, le nombre de variables explicatives extrêmement grand (plus de 90 vraiables) couplé au faible nombre d'individus du jeu de données (~6000 individus) rend l'apprentissage de modèles difficiles. De plus, la faible représentation de la classe minoritaire (3.226\% des individus seulement) a apporté une autre difficulté dans ce projet.

Toutefois, cet exercice difficile nous a permis de prendre conscience des limites des méthodes acquises au cours de SY09 et nous a poussé à chercher des solutions sous la forme de modèles qui n'ont pas été abordés dans le cours ainsi que sur des méthodes de traitement des données au préalable pour améliorer l'entrainement des modèles (exemple : SMOTE).

%Le jeu de donnée choisi présente de nombreux défis. Tout d'abord, la sous-représentation des individus de la classe faillite par rapport à la classe non-faillite induit inévitablement à un moins bon entrainement des modèles. De plus, le grand nombre de variables descriptives rend encore une fois certains modèles moins efficaces voire inutilisables (exemple : impossibilité d'appliquer la régression logistique quadratique).

%Toutefois, certaines méthodes permettent de donner une indication sur la santé d'une entreprise. En particulier, la méthode des K-means permet l'obtention de 3 groupes que l'on peut définir comme suit : le groupe à haut risque avec beaucoup de faillites (12\% de faillite dans le groupe), le groupe à risque moyen (0.06\% de faillite dans le groupe) et le groupe en bonne santé (moins de 0.01\% de faillite dans le groupe). On peut donc en déduire qu'une entreprise se situant dans le groupe à haut risque devrait être surveillée, tandis que les entreprises des deux autres groupes ont très peu de chance de finir en faillite.

%Les autres méthodes de classification étudiées (régression logistique et XGBoost) n'apportent pas d'informations exploitables, apportant dans les deux cas un score F-beta-1.5 de moins de 0,5.   

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section*{Bibliographie}

\noindent
\begin{itemize}
\item Will Kenton, 2021, \emph{Investopedia} : \href{https://www.investopedia.com/terms/r/return_on_total_assets.asp}{\textit{Return on Total Assets (ROTA): Overview, Examples, Calculations}}

\vspace{0.5 cm}
\item \emph{XGBoost Documentation} : \href{https://xgboost.readthedocs.io/en/stable/}{\textit{XGBoost: Documentation}}
\vspace{0.5 cm}

\item \emph{imbalanced-learn - SMOTE Documentation} : \href{https://imbalanced-learn.org/stable/references/generated/imblearn.over_sampling.SMOTE.html#smote}{\textit{imblearn.over\_sampling.SMOTE}}
\end{itemize} 

\end{document}
